\documentclass[french]{article}

\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours.tex }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre C7.} \textcolor{gray!70}{article}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Synthèse d’une espèce chimique}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{table}[ht]
  \begin{tblr}{
      colspec = {X[4,c] X[1,c]},
      hlines, vlines,
      hline{2} = {1}{-}{solid},
      hline{2} = {2}{-}{solid},
      row{1} = {font=\bfseries},
    }
    Capacités
    & Exercices \\
    %
    Mettre en \oe{}uvre un montage à reflux.
    & AE, exercices 15, 17 p 172 \\
    %
    Mettre en \oe{}uvre une CCM pour comparer une espèce synthétisée et une espèce
    extraite de la nature. 
    & AE, 33, 34 p 176 \\
  \end{tblr}
\end{table}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Synthèse d'une espèce chimique}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Une espèce chimique \emph{synthétisée} est identique à celle trouvée dans la
    nature.
    \item Synthétiser une espèce chimique, consiste à la \emph{produire en laboratoire}
    par une transformation chimique, puis à l'isoler et la purifier.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}[sidebyside, lefthand ratio=.75]{L’acétate d’isoamyle}
  L’acétate d’isoamyle est la principale molécule présente dans l’arôme de banane.
  Cette espèce chimique peut être synthétisée en laboratoire.

  L’odeur naturelle est différente car elle est constituée d’un grand nombre d’autres
  espèces chimiques.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.1]{ ./img/banane.jpeg }
\end{ex}


% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Les étapes d’une synthèse}
\begin{aConnaitre}
  On décrit une synthèse dans un \emph{protocole}, contenant plusieurs grandes étapes
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Préparation du mélange réactionnel: ajout de masses ou de volumes précis des
    réactifs, ainsi que (si nécessaire) le solvant et un catalyseur.
    \item Mise en \oe{}uvre de la transformation avec classiquement un montage à reflux.
    \item identificacion de l’espèce chimique synthétisée: CCM ou mesures de
    caractéristiques physiques (masse volumique, température de changement d’état \dots)
  \end{dingautolist}
\end{aConnaitre}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Le montage à reflux}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item \emph{Le montage à reflux} permet de \emph{chauffer le milieu réactionnel sans
      perte de matière} : le réfrigérant permet de liquéfier  les vapeurs formées.
    \item Chauffer le mélange réactionnel permet de \emph{diminuer la durée de la
      transformation chimique.}
    \item Pour identifier une espèce synthétisée, on peut réaliser une
    chromatographie sur couche mince (CCM). 
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%

\clearpage
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.15]{./img/reflux_erlen}
  \caption{montage de chauffage à reflux}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  Dans un montage à reflux, le support élévateurs est un élément de
  \emph{sécurité}: il permet de couper le chauffage rapidement en cas de problème.
\end{aConnaitre}
\end{document}
